官紳鄉黑：原居民絶非貨真價實的原住民

誰是香港的原住民？香港新界的原居民，一直都自詡為正宗的香港人，並自豪地宣稱其祖先在香港開埠前，就已在這片土地上開枝散葉。他們無視都市規劃的必要，堅持自己有權任意使用其土地：縦使任何一個現代國家都會以公權力規劃私有用地的用途，原居民卻堅稱任何符合現代邏輯的限制，都源於英國人對其傳統權益的侵害。對於近年的本土思潮，他們更是嗤之以鼻。同情原居民的論者認為，大部分香港人的祖先是在開埠後才移民香港，只能算是「次生港人」，根本沒有資格對「正宗港人」指指點點。

然而把新界的原居民，當作成是像賽德克族那樣備受壓迫的原住民，卻是毫無根據的張冠李戴。

包括香港在內的嶺南地區，並非自古以來就是中國的一部份。起先在這片土地上居住的族群，講的是各種侗台語系的語言，在血緣文化上都與東南亞比較接近。即使後來漢武帝吞滅南越國，中國對嶺南的控制宋並不穏固。直到唐代，中國在嶺南的發展仍存在「核心性」的問題：也就是說，中國能真正管治的，就只有廣州城以及交通要道上的少數據點。在其餘的廣闊地域，實際上都是由原住民部落自行管治。

那麼，為甚麼新界的原居民，郤都是依照儒家禮教組織的中國式家族呢？按照原居民族譜的說法，他們的祖先都是南遷嶺南避禍的漢人。但歷史學家分析比較過這些族譜，多認為當中的族源傳說矛盾百出，顯然是後世加工的產物。嶺南的所謂漢人，大部份都是漢化的原住民。但為甚麼他們偏偏不肯保留自有身份，要把自己改頭換面呢？

其中一個原因，是宋帝國在靖康之變後只剩下半璧江山，不能像前朝那樣把嶺南視為無關痛癢的邊陲。地方官員開始着力修築河堤，把河岸的沼澤化為良田，與此同時則加強對原住民的教化。但原住民之所以願意放棄自身的語言、文化和風俗，並轉型為漢化的編戶齊民，歸根究底還是利益使然。宋代中國從莊園經濟轉型為貨幣經濟，各地對生絲、蔗糖等經濟作物需求大增。而嶺南住民只要以原有水利建設為基礎，在珠江口的淺海修築堤圍，就能以河砂填出能種植經濟作物農地。然而原住民若要成為地主，卻必須先漢化並登記戶籍。最終他們在身份與財富之間選擇了後者。

那麽，我們可以說新界原住民，其實就是漢化的香港原住民嗎？這種說法忽略了原住民的漢化，其實伴隨着激烈的圈地競賽。填海造陸利錢豐厚，但修築堤圍卻需要投資大量的人力物力，而且新填地往往要等好幾十年，才能脫鹽化為良田。參與圈地競賽的家族不單要有一定的經濟資源，還必須阻止其他家族奪取其土地：為爭奪土地而爆發分類械鬥，乃是司空見慣的事。而透過科舉考試取得官蔭，藉中國帝國體制的力量打壓對手，則是提升家族實力的最佳方法。在嘉靖年間，皇帝與群臣就生父朱祐杬的稱號爭論不休，史稱大禮議。期間只有五位大臣能揣摩上意，力排眾議地為嘉靖帝解圍，當中包括來自嶺南的湛若水、方獻夫和霍韜。三人事後得到皇帝的恩庇，在家鄉推動正統禮儀的運動，以打擊淫祀之名關閉民間信仰以至佛教的廟宇。與此同時，他們亦不忘假公濟私，將自廟宇沒收的田產撥歸自己的家族。

嶺南的圈地競賽，自此進入另一個層次。各族文人紛紛以想像力杜撰族譜，按照中國的權力邏輯為自己的祖先創造顯赫的家世，謊稱自己的祖先是首先開發土地的南遷漢人。他們為取得官蔭，則將鄰近的大族列為同宗：被攀附的家族也樂在其中，畢竟他們成為宗族中最大的支族，就能比以往調動更多的資源。新興宗族按《朱子家禮》的規定，興建祠堂、定期祭祀，透過敬拜建構出來的祖先凝聚族群，並按禮法規定分配和管理田產。但宗族建構的競爭最終卻只能是零和遊戲，勝出的大族能壟斷一切的土地，落敗的小族則要逃往更偏遠的海域開疆闢土。至於更為弱勢的，就只得逃到山野、或是舟居水上。他們分別被大宗族的贏家眨稱為「瑤」和「蜑」，將之當作野蠻民族的看待。

新界的原居民，其實只是圈地競賽和宗族建構的贏家。他們之勝利，只在官紳鄉黑四個字：取得官蔭、擺出儒紳之姿態、建立壟斷鄉間的宗族、再抹黑瓣落敗者為無官蔭、拜淫祠的野蠻人。他門其實在善用帝國的符號，藉著向帝國表忠為家族謀利益，並以道統之名打擊弱勢族群。在開埠之前，新界大族曾據有香港大部份的土地，但各海灣卻往滿無法置產的海洋族群。這些海洋族群才是香港真正的原住民，只是他們被中國主流體系排擠，淪為自己家鄉中的異鄉人。由此觀之，新界原居民非但不是香港的原住民，反倒是驅逐弱勢原住民的罪魁禍首。

直到香港開埠，被宗族欺壓的原住民開始能擺脫昔日的賤民身份。部分海上族群因曾協助過英國人，獲政府贈地發展，最終從賤民搖身一變成有名望的紳商。雖然香港只是殖民地，卻也同時阻隔來自中國的種種壓迫。受中國帝國制度欺壓的人，逃到這座家邦就能覓得自由、幸福和尊嚴。香港這片土地若有祖靈，祂必會宣告：香港本非中國立地，因此凡是被中國帝國體系迫壓的，都可到我這裡來、委身事我，如此盡是正宗香港人。祂必如此說，沒有別的可能。

至於那些所謂新界原居民，在明清年代侵吞霸佔弱族之田，把他們當成蠻夷隨意驅逐；如今他們既抗拒現代化的規劃，又樂於賺取因都市化而提升的產值。自新市鎮開發以來，原居民地主囤積土地、又炒賣換地權益書，如今已是整個香港的特權階層。在〈創世紀〉中，以掃為了一碗紅豆湯，把長子的名份賣給雅各。以掃追悔莫及，但為時已晚。原居民的傳統權益，不過是對其他弱勢原住民的巧取豪奪。如今原居民因土地開發，從受困於高地價政策的香港人身上取得錢財。他們賺到的錢好比千萬碗紅豆湯，那又豈容他們繼續自詡為「正宗港人」呢？

真正的「正宗港人」，是那些被漢化宗族根據中國帝國邏輯趕出香港的原住民。除此以外，那些為了逃避中國的暴政，因而到香港尋覓自由、幸福和尊嚴的，都可等量齊觀。但某些原居民只會依從中國帝國的邏輯，勾結官府、串同富商、招攪有勢力人士，藉此欺壓香港人、妄稱傳統之名取得特權。這些並不是甚麼「正宗港人」，而是香港社會的敗類，理當自香港的民中剪除。

延伸閲讀：
Churchman, Catherine (2016). The People between the Rivers: The Rise and Fall of a Bronze Drum Culture, 200–750 CE. Lanham, MD: Rowman & Littlefield.

曾華滿（1973）。《唐代嶺南發展的核心性》。香港：香港中文大學。

Faure, David (2007). Emperor and Ancestor: State and Lineage in South China. Stanford: Stanford University Press.